\section{潮流求解方法}
\label{sec:methods}

\subsection{牛顿--拉夫逊法（NR）}

牛顿--拉夫逊法是求解非线性潮流方程的经典方法\cite{tinney1967}。
在第 $k$ 次迭代中，首先计算功率失配向量
$\bm{f}(\bm{x}^{(k)})$，并在当前运行点对潮流方程作一阶线性化：
\begin{equation}
\bm{J}(\bm{x}^{(k)})\Delta\bm{x}^{(k)}
=-\bm{f}(\bm{x}^{(k)}),
\qquad
\bm{x}^{(k+1)}=\bm{x}^{(k)}+\Delta\bm{x}^{(k)},
\label{eq:nr-iteration}
\end{equation}
其中，$\bm{J}=\partial\bm{f}/\partial\bm{x}$ 为潮流雅可比矩阵，
通常可写成
\begin{equation}
\bm{J}=
\begin{bmatrix}
\partial\bm{P}/\partial\bm{\theta} &
\partial\bm{P}/\partial\bm{V}\\
\partial\bm{Q}/\partial\bm{\theta} &
\partial\bm{Q}/\partial\bm{V}
\end{bmatrix}.
\end{equation}

当初值位于目标解的吸引域内且解处雅可比矩阵非奇异时，
NR 法在解附近通常具有二次收敛特征。
当系统接近静态电压稳定极限时，雅可比矩阵条件数迅速增大，
线性方程的求解误差和状态修正量均可能被放大，
从而导致收敛速度下降、迭代振荡，甚至数值发散。

\subsection{快速解耦潮流法（FDLF）——PQ分解法}

快速解耦潮流法利用输电网络中
$P$--$\theta$ 与 $Q$--$V$ 耦合占主导的特点\cite{stott1974}。
在电压幅值接近 $1$~p.u.、支路相角差较小且线路电抗明显大于电阻的条件下，
可忽略 $P$--$V$ 与 $Q$--$\theta$ 的次要耦合项，将潮流修正方程近似分解为
\begin{equation}
\bm{B}'\Delta\bm{\theta}
=\Delta\bm{P}/\bm{V},
\qquad
\bm{B}''\Delta\bm{V}
=\Delta\bm{Q}/\bm{V}.
\label{eq:fdlf-iteration}
\end{equation}

矩阵 $\bm{B}'$ 与 $\bm{B}''$ 在迭代过程中保持不变，
因此可在求解开始时完成分解，并在后续迭代中重复使用。
显著降低了单轮计算成本，但代价为近似线性收敛，通常需要更多迭代才能达到相同精度。
在高 $R/X$ 支路、重载或临界工况下，解耦近似的精度显著下降，可能收敛缓慢甚至发散。

\subsection{最优乘子法与非线性规划法}

最优乘子法保留 NR 法给出的搜索方向
$\Delta\bm{x}_{\mathrm{N}}^{(k)}$，但不直接采用完整牛顿步，
而是在该方向上选择能够充分降低残差目标函数的乘子 $\mu_k$：
\begin{equation}
\bm{x}^{(k+1)}
=\bm{x}^{(k)}+\mu_k\Delta\bm{x}_{\mathrm{N}}^{(k)}.
\qquad
\Phi(\bm{x})=\frac{1}{2}\left\|\bm{f}(\bm{x})\right\|_2^2,
\label{eq:om-iteration}
\end{equation}
当完整牛顿步造成残差增大时，$\mu_k<1$ 可以限制修正幅度，
降低迭代越出有效区域的风险。

非线性规划法则将潮流求根问题改写为
\begin{equation}
\min_{\bm{x}}\ \Phi(\bm{x})
=\frac{1}{2}\left\|\bm{f}(\bm{x})\right\|_2^2,
\label{eq:nlp-objective}
\end{equation}
并结合线搜索或正则化策略控制迭代步长。

上述方法能够抑制状态变量和残差的无界增长，扩大算法相对于标准 NR 法的有效收敛范围，
但不能改变原潮流方程是否存在实数根。

\pagebreak[3]
特别地，当潮流方程无解、雅可比矩阵严重病态，或算法进入非零局部极小点时，目标函数的驻点仅要求
\begin{equation}
\nabla\Phi(\bm{x})
=\bm{J}(\bm{x})^{\mathsf T}\bm{f}(\bm{x})=\bm{0},
\label{eq:least-squares-stationary}
\end{equation}
并不必然意味着 $\bm{f}(\bm{x})=\bm{0}$。
OM 的乘子可能持续缩小，非线性规划法的线搜索步长也可能趋近于零；
此时状态变量不再明显变化，但功率失配仍高于规定阈值。
这种现象应判定为\textbf{非零残差停滞}，而不是潮流收敛。
因此，评价方法时必须同时检查最终残差与终止控制量，
不能仅依据“算法稳定停止”判断求解成功。

\subsection{连续潮流法（CPF）}

连续潮流法\cite{ajjarapu1992}通过引入延拓参数 $\lambda$ 和附加参数化方程，
在原潮流方程中的雅可比矩阵奇异问题，在扩展潮流方程中因灵活的参数化方程设置可能而被绕开，
从而可以沿着解流形追踪甚至越过鞍结分岔点，判断静态稳定极限。

连续潮流的工作主要分为：预测步、校正步和参数化，

本报告实现了五种参数化方法：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{自然参数化（Natural）：}
  固定 $\lambda$ 为常数，即 $\lambda-\lambda^{\text{pred}}=0$。
  在远离鼻点时简单高效，但在鼻点附近雅可比扩展矩阵趋于奇异，校正无法收敛。
  此时的校正步称为垂直校正，每一次迭代为固定的 $\Delta \lambda$ 步长。

  \item \textbf{局部电压参数化（Local Voltage）：}
  选定一个 PQ 节点 $k$，以其电压幅值 $V_k$ 代替负荷参数 $\lambda$
  作为局部延拓坐标，并规定预测步沿该节点的低电压方向前进。若状态向量写为
  $\bm{x}=[\bm{\theta}^{\mathsf T},\bm{V}^{\mathsf T}]^{\mathsf T}$，
  $\bm{e}_k$ 表示从状态向量中选取 $V_k$ 的行向量，则预测切向量由
  \begin{equation}
    \begin{bmatrix}
      J(\bm{x},\lambda) & F_\lambda(\bm{x},\lambda) \\
      \bm{e}_k^{\mathsf T} & 0
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      \bm{t}_x \\ t_\lambda
    \end{bmatrix}
    =
    \begin{bmatrix}
      \bm{0} \\ -1
    \end{bmatrix}
  \end{equation}
  确定。末行给出 $\mathrm{d}V_k/\mathrm{d}s=-1$，因此步长为
  $\Delta s>0$ 时，预测点满足
  \begin{equation}
    \bm{x}^{\mathrm{pred}}=\bm{x}+\Delta s\,\bm{t}_x,
    \qquad
    \lambda^{\mathrm{pred}}=\lambda+\Delta s\,t_\lambda,
    \qquad
    V_k^{\mathrm{pred}}=V_k-\Delta s.
  \end{equation}
  校正阶段不再固定 $\lambda$，而是固定预测节点电压，附加约束为
  \begin{equation}
    g(\bm{x},\lambda)=V_k-V_k^{\mathrm{pred}}=0,
  \end{equation}
  相应的增广 Newton 方程为
  \begin{equation}
    \begin{bmatrix}
      J & F_\lambda \\
      \bm{e}_k^{\mathsf T} & 0
    \end{bmatrix}
    \begin{bmatrix}
      \Delta\bm{x} \\ \Delta\lambda
    \end{bmatrix}
    =-
    \begin{bmatrix}
      F(\bm{x},\lambda) \\ V_k-V_k^{\mathrm{pred}}
    \end{bmatrix}.
  \end{equation}
  由于 $\lambda$ 可在校正中自由变化，该方法能够在鼻点处随解支转向，并继续追踪
  低电压分支。程序允许直接指定节点 $k$；未指定时，在基准点自动选取
  \begin{equation}
    k=\arg\max_{i\in\mathcal{N}_{PQ}}
    \left|\frac{\mathrm{d}V_i}{\mathrm{d}\lambda}\right|,
  \end{equation}
  即电压对负荷增长最敏感的 PQ 节点。该方法结构简单且适合主要表现为局部电压下降的
  场景，但若选定节点不能持续表征解支转向，或在故障、非均匀负荷增长下灵敏节点发生
  改变，增广方程仍可能失去良好条件。

  \item \textbf{弧长参数化：}
  以 $V-P$ 曲线的弧长为参数化，
  约束解点沿切向量的超平面移动：
  \begin{equation}
    \bm{t}^T\begin{bmatrix}\bm{x}-\bm{x}^{\text{pred}}\\\lambda-\lambda^{\text{pred}}\end{bmatrix}=0.
  \end{equation}
  本文以切线超平面约束近似真实曲线弧长，并将这一离散实现统一简称为弧长法。
  通过引入弧长约束避免了自然参数化在鼻点的奇异问题，可平滑越过鼻点。
  但无法有效在鼻点附近加密。

  \item \textbf{切线角参数化：}
  以 $(\bm{\theta}-\bm{\theta}^{\text{pred}})^T\bm{t}_\theta$ 与 $\Delta\lambda$ 的夹角为参数化，
  更有效地判断鼻点并有效加密，防止发生迭代过程中鼻点误判断导致迭代反向。

  \item \textbf{绝对 $V/P$ 角参数化：}
  以 $V$--$P$ 空间中 PV 曲线切线与 $P$ 轴夹角为参数化，
  更有效稳定地越过鼻点，避免了进入错误的低电压解分支。

\end{enumerate}
% 另外还有论文中的有功损耗参数化，绝对角度参数化即论文《基于连续潮流的电力系统电压稳定性研究》的新方法。

\subsection{方法定位与评价指标}

NR 与 FDLF 用于求取给定负荷参数下的离散运行点；
OM 与非线性规划法用于改善定点求解过程的数值稳定性；
CPF 则用于追踪运行点随负荷参数变化的连续轨迹，并定位静态电压稳定极限。
因此，前三类方法主要回答“给定工况能否求得满足精度要求的潮流解”，
CPF 进一步回答“解如何随负荷演化，以及在何处达到极限”。

因此，算法比较不能只对比耗时和迭代次数，
还应同时报告最终残差、观测收敛阶、步长或乘子变化、能否越过鼻点以及所处解支。
对于不收敛的情形，
需分层判断是物理解不存在（CPF 无解支）、吸引域不足（换初值/换算法可解），
还是数值过程失控（步长控制或正则化可修复）。
